%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = ../099-articolo-musica-tecnologia.tex
%
%-------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------- SECTION -
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{cartografia}

Raggiunta la capacità di produrre vibrazione mediante campi elettromagnetici;
racchiusa la tecnologia in due dispositivi nelle mani dell'interprete; lo
strumento si presenta come un infinito di possibilità inorganizzabili senza
un sistema di riferimento.

Il sistema deve produrre risultati prevedibili, ovvero si deve garantire un
controllo tale da ottenere, per una data azione,lo stesso output. UNo strumento
deterministico (se lo si vuole). Per ottenere ciò sono stati implementati tre
oggetti che insieme fanno un sistema:
1) una mappa dei luoghi sulla membrana; 2) una scala graduata per il pedale della
tensione 3) una scrittura.

La mappa genera sei posizioni, ogni posizione ha una sua accordatura d'impianto.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics{tikz/due-lune-ippocrate/dueluneippocrate.pdf}
  \captionsetup{width=.81\linewidth}
  \caption{Due Lune, Ippocrate su pelle. 2022. Spazializzazione della superficie
    possibile e determinazione dei quattro vincoli $\alpha, \beta, \gamma, \delta$
    in relazione al centro del timpano $N$ per \emph{Nord}.}
  \label{tikz:magneti}
\end{figure}

test glossario \gls{crisi} e \gls{collasso}

%-------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------- SUB-SECTION -
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{TEMPO}
La musica è uno strumento di pensiero. Gli strumenti musicali che creiamo, con
cui produciamo suoni e musica sono a loro volta strumenti di pensiero. Lo
strumento \emph{tempo (Timpani Electro-Magnetic Pulse Oscillation)} nasce dalla
necessità costante di avere nuovi strumenti di pensiero che proiettino la
coscienza, che è memoria, nel futuro musicale. Il \tempo~strumento del tempo.

La \emph{Scuola Romana} ha una lungha tradizione di strumenti elettroacustici
d'invenzione, risalenti a quella che potremmo definire l'alba dello
strumento elettroacustico di ricerca musicale, fin negli anni cinquanta del
XX secolo. La storia del timpano è molto più antica e risale a ritroso,
completamente, la storia della musica. Su questa tela temporale di
ricerca e creatività intendo, col \tempo, indagare il passato proteso verso un
nuovo pensiero musicale e, in quanto pensiero condiviso, strumento sociale.

Il \tempo~suona mediante attivazione elettromagnetica della membrana tesa di un
timpano orchestrale\footnote{Modello di riferimento \emph{ADAMS Revolution 29"}
in rame martellato, con sistema \emph{fine tuning}}. La vibrazione è prodotta da
un sistema induttivo indossato dal musicista e trasmessa alla membrana attraverso
dei vincoli magnetici. Accade che il segnale audio analogico attraversi i due
modulatori elettromagnetici e, a distanza, senza contatto, riesca a \emph{muovere
la membrana del timpano} (nel senso ambivalente di vibrazione acustica e
sensazione uditiva di suono).

In questo senso lo strumento \tempo~non altera i principi fisici dello strumento
timpano tradizionale che rimane dunque meravigliosa eredità storica, gioiello
tecnologico di coscienza umana, intera letteratura e memoria proiettata nel
futuro delle possibilità di attivazione sonora della membrana a tensione variabile.
%
\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=.81\textwidth]{../../progetto/img/timpano/a86a7038-8aaf-401f-93df-22125ff7833a.jpeg}
  \captionsetup{width=.81\linewidth}
  \caption{Timpano \emph{Adams Revolution} - analisi meticolosa della meccanica a innesto rapido}
  \label{analtimpano}
\end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------- SUB-SECTION -
%-------------------------------------------------------------------------------
\section*{istruzioni}

\begin{figure}[t]
  \centering
  \subfigure[]{\includegraphics[width=1\textwidth]{../../progetto/img/timpano/8110470A-F096-400E-9234-856AD435A9EA.jpeg}}
  \\
  \subfigure[]{\includegraphics[width=0.47\textwidth]{../../progetto/img/timpano/IMG_0361.jpeg}}
  \hfill
  \subfigure[]{\includegraphics[width=0.47\textwidth]{../../progetto/img/timpano/IMG_0362.jpeg}}
  \captionsetup{width=.81\linewidth}
    \caption{(a) Percorsi, costellazioni scoperte. Strumenti di precisione, il
    compasso: (b) penna (c) centro.}
    \label{fig:qrtimpano}
\end{figure}

La produzione di suono sul \tempo~avviene mediante l'avvicinamento ai magneti,
solidali alla membrana, dei due sistemi d'induzione elettromagnetica denominati
\emph{EMP}\footnote{\emph{Electro-Magnetic Pulse}. Maggiori dettagli tecnici sul
funzionamento e la costruzione del sistema \tempo~sono disponibili su
\emph{IO TEMPO}, relazione tecnica di sintesi dello strumento e su
\emph{canto alla durata} relazione a termine del percorso di ricerca presso
l'\emph{Accademia S. Cecilia di Roma}.} che, rispettivamente indossati a mo' di
guanti, o afferrati con entrambe le mani, prenderanno il nome di
\emph{EMP Sinistro} e \emph{EMP Destro}\footnote{Anche se fuori dagli scopi
esplorativi di questi studi, è prevedibile e in un certo senso auspicabile che
lo strumento possa essere suonato da due interpreti, ciascuno indossando uno dei
due dispositivi \emph{EMP}, oppure da più interpreti su più strumenti.} Il
principio di funzionamento è lo stesso di un tradizionale altroparlante: un
segnale elettrico alimenta una bobina che mediante l'induzione di un campo
magnetico provoca la vibrazione molto rapida di un corpo metallico a cui è
solidale un materiale sospeso, elastico e libero di vibrare. In luogo del
tradizionale cono di cartone presente sul diffusore acustico, nel \tempo, a
vibrare sospesa ed elastica, è la membrana stessa del timpano. L'avvicinamento
quindi dei due sistemi di induzione elettromagnetica può attivare, uno alla
volta o entrambi, vibrazioni controllate e predicibili della superficie.

\begin{figure*}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=.81\textwidth]{../../progetto/img/timpano/IMG_0372.jpeg}
\captionsetup{width=.81\linewidth}
\caption{Il setup percussivo della prima messa in scena (21 giugno 2021) era
  basato su \emph{tempo} e piatto \emph{Tampang} sospeso su asta con meccanica
  Hi-Hat, quindi ad altezza mobile. È inoltre visibile la mappatura del timpano.}
\label{timpang}
\end{figure*}

L’uso del pedale del timpano rimane inalterato e garantisce l’escursione di
tensione e frequenza di vibrazione necessaria alla produzione timbrica dello strumento.



Il timpano aumentato è stato denominato \emph{Timpano EMP}\footnote{Electro
Magnetic Pulse} a sottolineare l'attivazione della vibrazione della membrana,
oltre le tradizionali articolazioni percussive, mediante campi elettromagnetici.
La necessità di tale aumentazione fa seguito alla ricerca di metodologie di
produzione sonora aggiuntive alla percussione tradizionale mediante battenti. Il
campo elettromagnetico può attivare la vibrazione \emph{dal nulla} e aggiungere
andamenti dinamici e articolatori impossibili mediante tecniche tradizionali. È
importante sottolineare che questa pratica di attuazione vibratoria aggiunge
possibilità espressive senza privare lo strumento della sua storia, allargandola
a gestualità musicali, in prospettiva, ancora da approffondire.

Il setup percussivo comprende anche un piatto sospeso, risonante, ovvero posto
a contatto acustico variabile mediante asta a pedale.

Lo strumento scelto per la sperimentazione e scrittura del brano è un timpano
\emph{Adams Revolution} da $29"$ con sistema di \emph{fine tuning} manuale. Nella
fase di sperimentazione sono stati valutati diversi modelli di timpano prodotti,
in diversi materiali, da diversi marchi. Al termine di tale fase di studio durata
circa tre mesi è stata scelta la dimensione di $29"$. La dimensione più grave da
$32"$ non ha garantito le stesse prestazioni dinamiche; mentre le dimensioni
superiori $>26"$ non hanno consentito voci gravi su altezze utili alla stesura
del brano. È stata scelta la caldaia in rame martellato, confrontata con rame
liscio e fibra. La caldaia in rame martellato garantisce una maggiore ricchezza
timbrica soprattutto nella fase risonante del profilo temporale del suono prodotto.
La meccanica scelta è quella del pedale basso, che offre una migliore ergonomia
d'utilizzo e stabilità nel micro-glissato lento e continuo, in luogo del pedale
alto alla caldaia. La pelle scelta è \emph{Remo Reinassance Hazy}.

Il sistema prevede l'induzione dei segnali audio mediante campi
elettro-magnetici prodotti da due guanti indossati dal percussionista, diretti
verso due nuclei magnetici al neodimio, mobili, posti sulla membrana timpanica.
Il gesto musicale che attiva la vibrazione è quello dell'imposizione delle mani.
La distanza tra guanto e magnete determina l'ampiezza della vibrazione indotta.

\subsubsection{pelli}

\begin{quote}
  Fra tutti gli autori che in questa occasione mi vennero alle mani neppur uno
  ne trovai che fornisse un'ombra d'insegnamento sulla qualità delle pelli,
  sulla dimensione, sulla forma, non che sugli attrezzi che meglio convengonno
  alla migliore costruzione. \cite{Boracchi1839}.
\end{quote}

\clearpage
